# 變數
當一個程式在執行時，經常會需要記憶某些訊息\(例如使用者輸入的文字\)，而此時**變數**就派上用場了。

## 宣告變數

```cpp
變數型態 變數名稱;
```

### 變數型態

| 型態名稱 | 中文名稱 | 備註 |
| :---: | :----: | ------- |
| int | 整數 | 預設範圍在 -2^15~2^15 |
|float| 浮點數 | 預設範圍在 10^-37~10^38 |
| double | 倍精確浮點數 | 預設範圍在 10^-307~10^308 |
| char | 字元 | 一次只能儲存單個字 |
| string(\*) | 字串 | C無此型態(字元陣列可替代) |
| bool | 布林值 | **ture** or **false** |

#### short & long
在數字變數部分，可以在前面加上`short`或`long`來增減範圍，而範圍會影響到程式的記憶體使用量。

範例:
```cpp
long long int veryLongNumber;
```
這將會宣告一個名為*veryLongNumber*的整數變數，範圍在-2^31~2^31。

#### signed & unsigned
針對整數變數，可以使用`signed`或`unsigned`來決定該變數是否有負號，
預設為`signed`(有負號)。

改寫前面範例:
```cpp
unsigned long long int veryLongNumber;
```
這將會宣告一個名為*veryLongNumber*的無號整數變數，由於沒有負號，
所以範圍變為2^0~2^64。

### 變數名稱
變數名稱原則上可隨意取名，但要注意不能和C++的保留字同名(例如cout)。

建議盡量使用有意義的命名方式，方便閱讀和聯想。

## 使用變數

### 設定變數值
```cpp
變數名稱=值;
```
*變數名稱*即是當初宣告時給定的名稱

*=*在這裡有設為...(set)的意思

*值*只要符合該變數型態，都可以瑱入，甚至可填入另一變數

算數運算子在此也可以使用
#### 常用的算術運算子
|算數運算子|意義|範例|
|:---:|:---:|---|
|+|加| 1 + 1 = 2|
|-|減| 1 - 1 = 0|
|*|乘| 1 \* 2 = 2|
|/|除(取商數)| 2 / 2 = 1 (2 ÷ 2 = **1** ... 0)|
|%|除(取餘數)| 2 % 2 = 0 (2 ÷ 2 = 1 ... **0**)|

### 延伸: 變數賦值的簡記
在某些特定情況下，我們可以將簡化設定變數值的寫法。

範例:
```cpp
num = num + 1;
num += 1;
num++;
```
如果只是要將變數值加1，除了可以使用原本的`num = num + 1`之外，還可以使用`num += 1`或`num++`。

其中`+=`可以用來加上任意數，但`++`就是只能固定加1。